# 2.17 Statistical Error of Radiation Measurements

放射性崩壊は、ポアソン分布に従う完全にランダムな物理現象である。
ポアソン分布は平均{math}`m`、分散{math}`m`の確率分布だが、有限回の測定で、これらの真の値を決定することはできない。
しかし、本当にたくさんの測定をしなくてはいけないのだろうか？

## 1回の測定

1回だけ測定し、結果{math}`n`を得たとする。
真の平均{math}`m = n`となり、標準偏差{math}`\sigma = \sqrt{n}`となる。
相対誤差は

```{math}
\frac{\sigma}{n} = \frac{\sqrt{n}}{n} = \frac{1}{\sqrt{n}}
```

である。

## 複数回の測定

N回測定し、N個の結果{math}`n_{i}`を得たとする。
同じ環境で同じ時間の測定を行なったとしても、放射線がもつ統計的ゆらぎのため、それぞれ異なった測定値が得られるはずである。
この一連の測定の算術平均は次の{eq}`eq2.31`（教科書52 Eq.2.31）で表せる。

```{math}
---
label: eq2.31
---
\overline{n} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} n_{i}
```

この測定の標準偏差は2通りの求め方がある。
1つはポアソン方程式を仮定して求める方法、
もう1つは、算術平均{math}`\overline{n}`が、お互いに独立な測定結果{math}`n_{i} \pm \sqrt{n_{i}}` の線型結合と考えて求める方法、である。

## 測定時間が異なる測定

ある場合では、測定者は、異なる統計的不定性をもった測定結果を組み合わせる必要がある。
たとえば、測定時間が長いときと短いときの結果とか。

```{math}
\overline{n} = \frac{ \sum_{i=1}^{N} n_{i} / \sigma_{i}^{2} }{ \sum_{i=1}^{N} 1 / \sigma_{i}^{2}}
```